[CKF2008030601.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CKF2008030601.JPG "fig:CKF2008030601.JPG")
[姜秀鑾.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:姜秀鑾.jpg "fig:姜秀鑾.jpg")
**天水堂**，北埔人慣稱為姜屋，是開拓[新竹縣](../Page/新竹縣.md "wikilink")[大隘地區的開山祖](../Page/大隘.md "wikilink")[姜秀鑾所建的宅第](../Page/姜秀鑾.md "wikilink")，[姜紹祖的故居](../Page/姜紹祖.md "wikilink")，位於[新竹縣](../Page/新竹縣.md "wikilink")[北埔鄉](../Page/北埔鄉.md "wikilink")[中正路](../Page/中正路.md "wikilink")1號，也就是在[金廣福公館的左前方](../Page/金廣福公館.md "wikilink")，因[姜氏的郡望堂號為天水郡](../Page/姜姓.md "wikilink")(今[甘肅省](../Page/甘肅省.md "wikilink")[天水市](../Page/天水市.md "wikilink"))，故名天水堂。

天水堂確實之創建年代無詳細紀錄，應為[清](../Page/清.md "wikilink")[道光](../Page/道光.md "wikilink")15年(西元1835年)姜秀鑾入墾北埔後所建立。天水堂以秀鑾山為樂山，形勢穩定優美，為一堂六橫之[三合院格局](../Page/三合院.md "wikilink")。

天水堂之門樓( 或稱門屋
)為燕尾造型，且台階有特大台面，號稱全台最優美的門樓之一。天水堂一百多年來皆由姜氏家族自力修繕及維護，從未接受政府的補助，能完整保存其原有風貌實屬不易，內部仍有姜家後代居住，屬私人宅院，並未開放參觀。

依內政部七十四台內民字第238095號公告將天水堂列入金廣福古蹟區範圍內，為[國家一級古蹟](../Page/國家一級古蹟.md "wikilink")，2005年文資法修正後改稱[國定古蹟](../Page/國定古蹟.md "wikilink")。

## 参考文献

  - 1\. 金廣福文教基金會 《北埔光景》新竹 允晨文化 1997年
  - 2\. 范明煥 《新竹縣古蹟圖文集》新竹 新竹縣政府 2000年
  - 3\. 邱萬興 《北埔百年影像史－看見客家天水堂風華》新竹 新竹縣政府文化局 2004年
  - 4\. 北埔鄉公所 《北埔印象－北埔鄉志》新竹 北埔鄉公所 2005年
  - 5\. 楊鏡汀、范明煥 《北埔聚落文化語言小百科》新竹 新竹縣政府文化局 2009年

## 相關條目

  - [大隘](../Page/大隘.md "wikilink")
  - [金廣福公館](../Page/金廣福公館.md "wikilink")
  - [姜秀鑾](../Page/姜秀鑾.md "wikilink")
  - [姜紹祖](../Page/姜紹祖.md "wikilink")

## 相關連結

  - [國定古蹟金廣福公館的部落格](http://blog.xuite.net/jinguangfu/main)
  - [<古蹟與狗> 走走拍 拍拍走\~\~天水堂與金廣福
    (國定古蹟)](http://blog.xuite.net/braid.lin/blog/21004871)

[category:台灣清治時期建築](../Page/category:台灣清治時期建築.md "wikilink")
[category:台灣中式建築](../Page/category:台灣中式建築.md "wikilink")
[category:新竹縣古蹟](../Page/category:新竹縣古蹟.md "wikilink")

[Category:北埔鄉](../Category/北埔鄉.md "wikilink")